澳洲國立大學藝術展品涉「辱華」被撤下 作者：無意種族歧視

澳洲國立大學（ANU）校園內畫廊aMBUSH Gallery正在進行的藝術展，有作品被投訴涉及種族歧視及「辱華」而被主辦方撤下。作者接受SBS中文訪問時就涉嫌種族歧視的作品致歉，但不同意其他僅為政治表達的作品也被撤下。

根據aMBUSH Gallery網站的介紹，名為「Don’t Shoot the Messenger」的展覽展示了來自坎培拉的雪梨藝術家Luke Cornish的作品。展覽主題是全球各地民眾反抗不公，展品包括各國紙幣、防暴盾牌、各種武器等等。

其中，以「中國人民幣」為主題的系列作品中的一幅，展現人民幣中毛澤東的頭像戴上了蝙蝠俠的面具。作品旁邊的注釋稱：「向那個在武漢濕貨市場吃了蝙蝠的人致敬，他讓世界停止了（這可能沒有發生）。」

另一幅作品將人民幣上的毛澤東頭像改成了「小熊維尼」中的角色。注釋寫道：「中國國家主席習近平在該國屏蔽了小熊維尼，防止人們將他與小熊維尼相提並論。這部作品討論了中國對待維吾爾族穆斯林的情況。」

第三幅作品則是用人臉識別系統的方框對準毛澤東頭像。注釋指其代表中國在2020年實施的社會信用系統。
遭投訴後被撤

該展覽於3月12日開始，隨後有當地中國留學生向主辦方aMBUSH提出投訴。畫廊於18日撤下了第一幅「蝙蝠俠」作品。此後再撤下了其他兩幅作品。

畫廊所屬公司董事Amber Forrest-Bisley在回覆查詢時為這些作品對華人社區造成的傷害道歉。他解釋：「藝術家的目的並非要灌輸破壞性的敘述，而是想點出華人社區所遭受的種族主義，以及圍繞病毒起源的荒誕故事。」

作者Luke Cornish接受SBS中文訪問時也多番就「蝙蝠俠」作品造成的種族主義觀感致歉。他強調，該組人民幣主題作品的主題是對政權的批評以及對新冠病毒起源陰謀論的諷刺，結果產生的涉及種族歧視的誤解和傷害絕非出自本意。

不過，對於另外兩幅「小熊維尼」和人臉識別的作品，他表示不會道歉，也不同意主辦方撤下。他說，這是因為「展覽的主題是批評各國政府惡待人民，包括中國政府」。

作者：在香港感受人民的不滿

展覽的介紹指，作品的靈感來源於香港和委內瑞拉等地發生的公民集體抗議、世界各地發生的「Black Lives Matter」遊行、澳洲政府的宗教歧視法案等問題。

對於有關香港的作品，作者Luke Cornish介紹，他本人在2019年底去過香港，親身目睹民眾對政府的不滿及反抗行動。他感受到，香港人對自由和安全的珍視高於經濟上的需求，而政府則相反，完全不理會人民的感受。

有冇TWITTER
可以點幫手

與其係度講, 不如俾國際知道

微博大把片食蝙蝠成碗湯成隻蝙蝠撕開嚟食
國粹嚟, 有幾辱華

左膠定係收支那人太多

鬼佬真係聽到racism就鳩縮
即使唔撚關事
漸漸racism就變成某d人既武器

good

支那人好識利用